.. sectionauthor:: `Vedran Miletić <http://vedranmileti.ch/>`__, Vanja Slavuj, Sanja Pavkov

Arhiviranje i komprimiranje
===========================

* stilovi/standardi parametara

  * System V (UNIX) stil -- prefiksirani crticom, mogu se grupirati (npr. ``ls -a -s`` je isto što i ``ls -as``)
  * BSD stil -- nisu prefiksirani crticom, mogu se grupirati (kod ``tar``-a se moraju)
  * GNU dugački stil -- prefiksirani dvjema crticama, ne mogu se grupirati (npr. ``ls --all --size``)

Arhiviranje
-----------

* tar (naredba ``tar``) je alat za arhiviranje (!= komprimiranje)

  * ime tar je skraćeno od Tape ARchiver
  * arhive koje stvara nazivamo tarball
  * podržava sva tri stila parametara; sljedeće naredbe su ekvivalentne
    ::

      $ tar -c tekst.txt # System V stil
      $ tar c tekst.txt # BSD stil
      $ tar --create tekst.txt # GNU dugački stil

  * osnovni parametri su ``-Acdtrux``, u šali se ponekad čita kao "acid trucks"
  * postoje i brojne druge šale o alatu, npr. `xkcd: tar <http://xkcd.com/1168/>`__

* stvaranje ``tar`` arhive vrši se pomoću parametra ``-c``:
  ::

    $ tar -cvf naziv_arh.tar naziv_dir/ # c = create, v = verbose, f = file; v je opcionalan
    $ tar -cvf naziv_arh1.tar naziv_dat

* izvlačenje datoteka iz ``tar`` arhive radi se pomoću parametra ``-x`` (``untar`` ne postoji):
  ::

    $ tar -xvf naziv_arh.tar # x = extract

* izlistavanje datoteka u ``tar`` arhivi:
  ::

    $ tar -tvf naziv_arh.tar

* ostale mogućnosti ``tar``-a:
  ::

    $ tar -rvf naziv_arh.tar adresa/nove/Dat # dodavanje jedne datoteke u tar datoteku
    $ tar -rvf naziv_arh.tar adresa/novog/Dir/ # dodavanje jednog direktorija u tar datoteku
    $ tar -xvf naziv_arh.tar naziv_datoteke # izvlačenje jedne datoteke iz tar datoteke
    $ tar -xvf naziv_arh.tar naziv_direktorija # izvlačenje jednog direktorija iz tar datoteke

.. admonition:: Zadatak

  * U svom kućnom direktoriju stvorite datoteku ``dat1.txt``, direktorij ``Backup`` i direktorij ``Arhiviranje``, i u njemu niz od 5 tekstualnih datoteka, koje redom nazovite ``tekst1.txt``, ``tekst2.txt``, …, ``tekst5.txt``.
  * Iz ``~`` u direktoriju ``Backup`` stvorite arhivu pod nazivom ``6-datoteka.tar`` koja sadrži sve gore navedene datoteke.
  * Izlistajte sadržaj te ``tar`` datoteke, bez izvlačenja datoteka iz ``tar``-a i bez izlaska iz ``~``.
  * U direktoriju ``Arhiviranje`` stvorite datoteku ``tekst6.txt`` i dodajte ju u postojeću arhivu.

Komprimirane arhive
-------------------

* ``gzip``, ``bzip2`` i ``xz`` su alati za komprimiranje *jedne* datoteke (dakle, ne arhiviranje)

  * veličina komprimirane datoteke varira ovisno o vrsti sadržaja polazne datoteke
  * brzina kompresije varira ovisno o veličini datoteke za kompirimiranje, parametrima kompresije i vrsti sadržaja
  * nakon komprimiranja brišu polaznu datoteku

* ``gunzip``, ``bunzip2`` i ``unxz`` su alati za dekomprimiranje

  * brzina dekomprimiranja varira ovisno o veličini komprimirane datoteke, parametrima kompresije i vrsti sadržaja
  * nakon dekomprimiranja brišu komprimiranu datoteku

* ``tar`` može koristiti ``gzip``, ``bzip2`` i ``xz`` pa kao rezultat dobijemo komprimiranu arhivu

  * ``cf`` -- create file, bez kompresije
  * ``czf`` se koristi za gzip kompresiju, ``cjf`` za bzip2 kompresiju, ``cJf`` za xz kompresiju
  * ``xf`` -- extract file, automatsko prepoznavanje kompresije
  * ``xzf``, ``xjf`` i ``xJf`` rade raspakiravanje datoteka s odgovarajućom kompresijom

.. admonition:: Zadatak

  * U direktoriju ``Arhiviranje`` stvorite poddirektorij ``Pohrana``. Koristeći ``bzip2`` kompresiju stvorite arhivu ``arhiva.tar.bz2`` koja sadrži datoteke ``tekst2.txt`` i ``tekst4.txt``, te direktorij ``Pohrana``.
  * U svom kućnom direktoriju stvorite direktorij ``dir-backup``, te raspakirajte arhivu ``arhiva.tar.bz2`` u taj direktorij bez kopiranja.
  * Izlaz naredbe ``dmesg`` zapišite u datoteku ``izlaz.txt``. Kopirajte ju u datoteke ``izlaz1.txt`` i ``izlaz2.txt``. (Naredba ``dmesg`` ispisuje poruke koje Linux jezgra javlja kod pokretanja sustava. U većini slučajeva radi se o porukama o hardveru, memoriji i procesima.)
  * Datoteku ``izlaz1.txt`` sažmite ``gzip``-om, a datoteku ``izlaz2.txt`` ``bzip2``-om.
  * Saznajte kako ispisati veličine dobivenih datoteka, te ih usporedite.

.. admonition:: Dodatni zadatak

  * Ispitajte koriste li se ``xz`` i ``unxz`` na isti način kao i ``gzip``, odnosno ``bzip2``.
  * Izlaz naredbe ``dmesg`` zapišite u datoteku ``izlaz.txt``. Kopirajte ju u datoteke ``izlaz1.txt`` i ``izlaz2.txt``.
  * Datoteku ``izlaz1.txt`` komprimirajte ``gzip``-om, a datoteku ``izlaz2.txt`` ``bzip2``-om.
  * Saznajte kako ćete ispisati veličine dobivenih datoteka, a zatim ih usporedite. Objasnite zašto, unatoč tome što ``bzip2`` komprimira više od ``gzip``-a, nema razlike u veličini.
  * Sada izlaz naredbe ``dmesg`` dopišite u praznu datoteku ``izlaz2.txt`` pet puta (cilj je dobiti veću datoteku). Ponovite gore opisani postupak. Ima li razlike u veličini datoteka? Objasnite zašto.
  * Isprobajte ``cat`` na sve tri datoteke. Objasnite dobiveni rezultat. Mogu li vam naredbe ``zcat`` i ``bzcat`` pomoći?

* ``zip`` i ``unzip`` služe za baratanje ZIP komprimiranim arhivama

.. todo::

  Ovdje nedostaje zadatak.

.. admonition:: Ponovimo!

  * Što je ``tar``?
  * Koje stilove navođenja parametara poznajete?
  * Prisjetite se nekih ranijih naredbi koje smo obradili i provjerite koju vrstu navođenja parametara podržavaju.
  * Objasnite pojam ``tarball``.
  * Koje alate za sažimanje podataka poznajete?
  * Usporedite najvažnije alate za sažimanje podataka u Unix-like OS-ima.
  * Kako se sadržaj sažima koristeći naredbu ``tar``?
